蘋人誌︰「一隻病毒 重劃世界權力」 PChome詹宏志

蘋人誌︰「一隻病毒 重劃世界權力」
PChome詹宏志

PChome集團董事長詹宏志認為，在今次武漢肺炎的疫情中，網絡事業能夠獲利，但長期來看，沒有人能在災難中得益。

今年1月21日，台灣公佈武漢肺炎確診首例，當天晚上，PChome集團董事長詹宏志接到同事急電，告訴他一件奇怪的事：PChome原本準備的半年庫存口罩，一下子就賣完了。

PChome是台灣極少數有庫存大量防疫商品的電子商戶，因為他們認為，社會如果有急需，他們就應該要有所準備，「但沒想到是像這樣，高達半年庫存可以在一個晚上就賣完消失。」詹宏志說。

撰文︰蕭文康

口罩的問題幾天後因政府徵收而暫告段落，但接下來在商品進出貨上受到前所未有的衝擊，更讓詹宏志和公司因疫情而被重新教育。詹宏志憶述：「那是一個從沒碰過的場面。」他用電腦駭客攻擊的專業字眼形容，整個倉庫像是受到「DDoS攻擊」（distributed denial-of-service attack，分散式阻斷服務攻擊）一樣，大量集中在某種商品的定單，結果倉庫出不了貨，「過年前看到出貨落後的定單，竟高達9.5萬張。」過完年後，入貨竟又出現困難。只要是從海外入貨、供應鏈涉及中國的，先是要貨要不到，後來貨雖出了，運送又出現問題，但因定單增長很多，「只好增加大量人力，過年以來倉庫增加300多名人手，就是為了處理這些定單。」

PChome的物流在疫情之初，已假設各種不同的狀況去進行預演。

疫症期間，民眾對網購平台使用量增加。

世界停頓時 網絡成替代系統

敍述這些事情時，詹宏志像經歷一場浩劫，即使這段時間集團網站增加超過150萬名過去沒向PChome買過東西的新客戶，但絲毫不見他有業績爆升發大財的喜悅。

事實上，在過年前後這場病毒肆虐下，PChome內部如臨大敵，要同事進行各種演習：如果全部人都不到公司上班會如何？如果台北封城，物流要怎麼處理？開會全部用視訊，所有人都被隔，要如何工作？

PChome也把萬一封城之後的物流路線做了沙盤推演，更把倉庫作業標準改變，例如萬一有員工確診必須隔離，出貨要怎辦？如何應用各個倉庫來替代？這些假想狀況，幾乎全部演練過。詹宏志坦言，這次武漢肺炎影響層面之廣，是他工作生涯中從沒看過的，「它的恐懼不見得比SARS更強，但對我們原來生活的破壞力比SARS更大，讓我學到很多。」

詹宏志解釋，2003年SARS爆發前後，台灣上網及在網上有買東西經驗的人，幾個月內就從不到20%增加到快50%，「SARS對台灣的網購產業起過關鍵作用」。

而這一次，台灣已是大量使用網路的社會，台灣防疫的過程中，用到的網絡工具也特別多，不管是口罩地圖、網購口罩、餐廳依賴外送平台比例的增加，可能都會改寫疫情過後的社會形態。

詹宏志指出，這次疫情和SARS不太一樣，它讓全世界封城和隔離，當很多大家熟悉的世界不再運轉，「如果是網路發展比較好的社會，它還是有一個替代性的系統可以運作。」

詹宏志稱，疫症過後最想做的就是在家請客。PChome提供圖片

疫情3大影響 建網購新模式

「也許可以說，這次疫情讓我們見識到一個新的東西，叫做『不接觸經濟』或是『無接觸經濟』」。詹宏志舉例，像在最早封城的武漢，「美團外賣」就像Uber Eats一樣，把食物送到家門口。

詹宏志歸納，這次疫情對電商產業至少出現3個影響。

第一、有些人因防疫商品或生活用品開始網購，這些人一旦網購，就會跟2003年SARS那些新來的使用者一樣，不會離開網路的服務。

第二、這段時間內，很多實體商店下了很大決心要轉型應用程式介面，因此，網路未來可能就不只是一個行業，而是每一個企業應該要有的技能。

「每一個企業都要有一個網路的服務管道，所以網路不再是一個獨立的行業，是所有人的工作內容之一。」

第三、網路未來會成為「社會運作的備用系統」，萬一社會不能動時，網路會成為社會運作的一個基礎建設。

好奇疫情對這次電商的衝擊和影響，本報試圖釐清。
記：本報記者 詹：詹宏志
記：疫情對電商及網路是有利的嗎？
詹：在第一波疫情的階段，網路是一種社會運作的替代系統，在這階段網路是獲利的；但長期來看，沒有人能在災難中獲利，最大困難是整個社會的購買力會下降，沒有人買東西。
記：那麼要如何解決這些問題？
詹：這就是為何政府要紓困和推酷碰券（優惠券），一個是要救濟，一個是怕經濟停下來得積極去刺激經濟，可是一個社會資源承擔能力有限，一個工作者現在可能手中還有積蓄還可以過一段時間，但再拖延下去，人就會更小心謹慎，衝擊就會更全面性，沒有一個行業能夠豁免。

事實上，疫情不僅對詹宏志所處的電商產業產生衝擊，他強調，這病毒的影響不是只有在經濟方面，而是連國際政治及外交都牽動。

「從來沒有看過一隻傳染性病毒可以重劃世界的權力結構，至少我有生之年第一次看到。」

根本性變化 衝擊生活之日常

詹宏志直言，疫情會如何改變世界還要再觀察，因為變化實在太驚人，「有些各種行業起了根本性的變化」，例如這10年來在全球蓬勃發展、最大動能來自亞洲的郵輪產業，在疫情過後預期也不會恢復榮景，「郵輪產業永遠會變成一個陰影」。

此外，這次搶購民生、防疫用品的經驗，也會衝擊大家對日常生活的看法。「存糧」的想法從此會進入所有人腦中，家裏即使沒疫情也會預備一些防疫用品，這會成為未來生活的基本概念。

不但如此，對聚會、往來、旅行、國與國之間的邊境看法都會變。像印度、中國及美國社會最底層的就醫機會不平等，乃至於整個社會對健康醫療保險體系的看法也會不同，很多國家可能會重新考量它的醫療體系。

還有供應鏈的重組，過去全世界的分工也會出現變化，例如一部蘋果手機生產過程中每一個國家都有幾十個零件，復原過程就會特別困難，這件事也會改變世界發展方向，還有各國對中國的看法也會影響深遠。

在這樣的巨變下，政府在防疫外，還能夠做甚麼？身兼總統府國策顧問的詹宏志建議，要分短期、長期的措施。

短期是決戰境外，如果接下來沒發生社區感染，政府的防疫可說是成功的，但防疫過程是降低社會某些流動做為代價，會傷到一部份靠社會流動來生存的人，因此詹宏志認為，台灣短期要做兩件事。

首先是在這過程中受到傷害的人，例如失業或減少收入的人，社會要有一套快速救濟的方法，而且要快；另一是仍要讓台灣保有一定的經濟活動性，這就是大家在談要不要消費券的問題，這不是救濟而是活躍經濟。

從長期來看，疫情過後全球供應鏈會起很大變化，詹宏志的感覺是，這次疫情第一階段貿易的困難是來自供應鏈，最近第二階段則看到需求面都停下來，「如果全世界都沒有需求，台灣的生產鏈會遇到困難，沒有收入，台灣經濟也會萎縮，這都是連動的。」

減低「MIC」比例 以符合國外要求

詹宏志認為，台灣的產業政策要有一個重組的準備，目標市場、生產來源，都要重新部署，過去高度依賴中國生產極可能要調整。「如果沒有調整，我們服務的對象也會要我們調整，將來出貨到美國歐洲可能會被要求，有一定比例是不能從中國出貨。」

台灣在本地是否有土地、人力能夠製造可能有困難，台灣需要有新的部署，新的部署也會牽涉到要發展哪些產業，要有新的想法，這都是政府該做的事。

詹宏志認為，以電子商戶產業來看，台灣網路發展在全世界算是前段班，而且全民的網路技能都是好的，這件事幫助我們在防疫的運作過程順暢，如果未來把這能力發展更強一些，最好還要具備國際網路服務的能力。

「這些事業未來產生新的競爭力，或新的世界分工，可能也是很重要的。」

在這些疫情衝擊與未來變化之外，對喜歡旅行、和朋友聚會的詹宏志而言，有個願望，他希望疫情過後，能夠再重新做這些最想做的事，「尤其是『在家請客』，最近都沒有了。」他說。